[![white.png](https://i.loli.net/2019/04/11/5cae134487910.png)](https://github.com/i1123581321/NJU-open-resource)

# 方程求根

## 方程求根与二分法

### 方程

在本章中主要讨论的方程是 **单变量非线性方程** ，即
$$
\begin{align*}
f(x)=0
\end{align*}
$$
其中 $x \in \R, f(x) \in C[a, b]$

这样的方程包括多项式方程与超越方程

方程 $f(x) = 0$ 的根 $x^*$ 满足 $f(x^*) = 0$ ，若方程可分解为
$$
\begin{align*}
f(x)=\left(x-x^{*}\right)^{m} g(x)
\end{align*}
$$
其中 $m$ 为正整数且 $g(x^*) \neq 0$ ，则称 $x^*$ 为方程的 $m$ 重根

若 $x^*$ 是 $f(x)$ 的 $m$ 重根，且 $g(x)$ 充分光滑，则有
$$
\begin{align*}
f\left(x^{*}\right)=f^{\prime}\left(x^{*}\right)=\cdots=f^{(m-1)}\left(x^{*}\right)=0, f^{(m)}\left(x^{*}\right) \neq 0
\end{align*}
$$
且 $n$ 次代数方程在复数域只有 $n$ 个根

### 求根

若 $f(x) \in C[a,b]$ 且 $f(a)f(b) < 0$ ，根据连续函数的介值定理可知方程在区间 $(a, b)$ 至少有一个实根，称 $[a,b]$ 为方程的**有根区间**，通常可使用描图法或逐次搜索法求得方程的有根区间

描图法：可通过作草图以 $f(x)$ 和横轴的交点位置确定有根区间，而 $f(x)$ 比较复杂时也可以将其化为等价方程 $\varphi(x) = \psi(x)$ 并求 $\varphi(x) , \psi(x)$ 的交点

逐步搜索法：从区间 $[a, b]$ 的左端点 $a$ 出发，以步长 $h$ 向右搜索，直至
$$
\begin{align*}
f(a+j h) f(a+(j+1) h)<0 \quad(j=0,1,2, \cdots)
\end{align*}
$$
则区间 $[a+jh, a+(j+1)h]$ 即为有根区间

### 二分法

设 $[a, b]$ 为 $f(x)$ 的有根区间，取中点
$$
\begin{align*}
x_{0}=\frac{1}{2}(a+b)
\end{align*}
$$
若 $f(x_0) = 0$ 则 $x_0$ 是方程的根，否则判定 $x^*$ 在 $x_0$ 的左侧或右侧

* 若 $f(a)f(x_0) < 0$ ，则 $x^* \in (a, x_0)$ ，令 $a_1 = a, b_1 = x_0$
* 若 $f(x_0)f(b) < 0$ ，则 $x^* \in (x_0, b)$ ，令 $a_1 = x_0, b_1 = b$

则新的有根区间为 $(a_1, b_1)$ ，且长度只有原先有根区间的一半，如此反复可以得到一系列有根区间套
$$
\begin{align*}
[a, b] \supset\left[a_{1}, b_{1}\right] \supset \cdots \supset\left[a_{n}, b_{n}\right] \supset \cdots
\end{align*}
$$
且易得
$$
\begin{align*}
b_{n}-a_{n}=\frac{1}{2^{n}}(b-a)
\end{align*}
$$
当 $n \to \infin$ 时区间收缩为一点，即所求的根。在实际应用中，区间的长度小于一个给定的精度 $\varepsilon$ 或 $f(x_n)$ 小于一个给定的精度 $\delta$ 即可停止。

若使用区间 $[a_n, b_n]$ 的中点
$$
\begin{align*}
x_{n}=\frac{1}{2}\left(a_{n}+b_{n}\right)
\end{align*}
$$
作为 $x^*$ 的近似值，则误差估计为
$$
\begin{align*}
\left|x^{*}-x_{n}\right| \leqslant \frac{1}{2}\left(b_{n}-a_{n}\right)=\frac{1}{2^{n+1}}(b-a)
\end{align*}
$$
只要 $n$ 足够大，误差就可以足够小。对于给定精度 $\varepsilon$ ，二分法所需步骤大约为
$$
\begin{align*}
\left\lceil\log _{2} \frac{b-a}{\varepsilon}\right\rceil
\end{align*}
$$
二分法的优点在于简单易用，且对 $f(x)$ 的要求不高，只要连续即可保证收敛，但是二分法的收敛速度慢，并且无法求偶重根和复根

## 迭代法及其收敛性

### 不动点迭代法

将方程 $f(x) = 0$ 改写为等价的方程
$$
x = \varphi (x)
$$
则满足 $f(x^*) = 0$ 的 $x^*$ 满足 $x^* = \varphi(x^*)$ ，称 $x^*$ 为 $\varphi(x)$ 的一个不动点，求 $f(x)$ 的零点等价于求 $\varphi (x)$ 的不动点

不动点迭代法的思路是，首先选一个初值 $x_0$ 代入 $\varphi (x)$ ，得到
$$
x_1 = \varphi (x_0)
$$
然后继续计算，得到
$$
x_2 = \varphi (x_1)\\
x_3 = \varphi (x_2)\\
\cdots\\
x_{k+1} = \varphi (x_k)\\
$$
若 $\left\{x_{k}\right\}_{k=0}^{\infty}$ 收敛，即存在 $x^*$ 使得
$$
\begin{align*}
\lim _{k \rightarrow \infty} x_{k}=x^{*}
\end{align*}
$$
由于 $\varphi (x)$ 连续，故
$$
\begin{align*}
\lim _{\kappa \rightarrow \infty} x_{k+1}=\lim _{k \rightarrow \infty} \varphi\left(x_{k}\right)
\end{align*}
$$
可得 $x^* = \varphi (x^*)$ ，即求得不动点

若对于任何 $x_0 \in [a, b]$ ，由
$$
\begin{align*}
x_{k+1}=\varphi\left(x_{k}\right) \quad(k=0,1,2, \cdots)
\end{align*}
$$
得到的序列 $\{x_k\}$ 均有极限
$$
\begin{align*}
\lim _{k \rightarrow \infty} x_{k}=x^{*}
\end{align*}
$$
则称上述迭代方程收敛，且 $x^*$ 为 $\varphi (x)$ 的不动点

### 不动点的存在性与迭代法的收敛性

首先考察 $\varphi (x)$ 在 $[a, b]$ 上不动点的存在唯一性

> **定理 1** 设 $\varphi (x) \in C[a, b]$ 满足以下两个条件
>
> * 对任意 $x \in [a, b]$ 有 $a \leqslant \varphi (x) \leqslant b$
>
> * 存在正数 $L < 1$ ，使得对于任意 $x, y \in [a, b]$ 有
>   $$
>   \begin{align*}
>   |\varphi(x)-\varphi(y)| \leqslant L|x-y|
>   \end{align*}
>   $$
>
> 则 $\varphi (x)$ 在 $[a, b]$ 上有唯一的不动点

由不动点的存在唯一性，可以得到一个迭代法收敛的充分条件

> **定理 2** 设 $\varphi (x) \in C[a, b]$ 满足定理 1 的两个条件，则对任意 $x_0 \in [a, b]$ ，由迭代方程得到的序列 $\{x_k\}$ 均收敛到不动点 $x^*$ ，且有误差估计式
> $$
> \begin{align*}
> \left|x^{*}-x_{k}\right| \leqslant \frac{L^{k}}{1-L}\left|x_{1}-x_{0}\right|\\
> \left|x^{*}-x_{k}\right| \leqslant \frac{L}{1-L}\left|x_{k+1}-x_{k}\right|
> 
> \end{align*}
> $$

原则上根据第一个误差估计式控制精度，但由于含有未知信息 $L$ 而不便于实际应用，故一般用第二个误差估计式，只要相邻两次计算结果的偏差足够小即可保证近似值 $x_k$ 有较好的精度，即若给定精度 $\varepsilon$ 要求 $|x^* - x_k| < \varepsilon$ ，只需
$$
\begin{align*}
\frac{L}{1-L}\left|x_{k}-x_{k-1}\right|<\varepsilon\\
\left|x_{k}-x_{k-1}\right|<\frac{1-L}{L} \varepsilon \approx \varepsilon
\end{align*}
$$
迭代即可终止

且对于定理中的条件

> - 存在正数 $L < 1$ ，使得对于任意 $x, y \in [a, b]$ 有
>   $$
>   \begin{align*}
>   |\varphi(x)-\varphi(y)| \leqslant L|x-y|
>   \end{align*}
>   $$

可改为导数，即若 $\varphi (x) \in C[a, b]$ 且对任意 $x \in [a, b]$ 有
$$
\begin{align*}
\left|\varphi^{\prime}(x)\right| \leqslant L<1
\end{align*}
$$
则根据微分中值定理有
$$
\begin{align*}
|\varphi(x)-\varphi(y)|=\left|\varphi^{\prime}(\xi)(x-y)\right| \leqslant L|(x-y)|, \quad \xi \in(a, b)
\end{align*}
$$
条件同样成立

### 局部收敛性与收敛阶

上述给出迭代序列 $\{x_k\}$ 在区间 $[a, b]$ 上的收敛性通常称为**全局收敛性**，而在不易检验定理条件的情况下，可只考察不动点 $x^*$ 附近的收敛性，称为**局部收敛性**

> **定义 1** 设 $\varphi (x)$ 有不动点 $x^*$ ，若存在某个 $x^*$ 的邻域 $R: |x - x^*| \leqslant \delta$ ，对任意 $x_0 \in R$ ，迭代公式产生的序列 $\{x_k\}$ 收敛，且收敛到 $x^*$ ，则称迭代法**局部收敛**

可类比得出局部收敛的充分条件

> **定理 3** 设 $x^*$ 为 $\varphi (x)$ 的不动点，$\varphi ' (x)$ 在 $x^*$ 的某个邻域连续，且 $|\varphi '(x)| < 1$ ，则迭代法局部收敛

同时，迭代法的收敛快慢根据迭代方程的选取也有不同，为了衡量迭代法的收敛速度，给出 $p$ 阶收敛的定义

> **定义 2** 设迭代过程 $x_{k+1} = \varphi (x_k)$ 收敛于方程 $x = \varphi (x)$ 的根 $x^*$ ，若迭代误差 $e_k = x_k - x^*$ 在 $k \to \infin$ 时满足下列渐进关系式
> $$
> \begin{align*}
> \frac{e_{k+1}}{e_{k}^{p}} \rightarrow C
> \end{align*}
> $$
> 其中 $C$ 为常数且 $C \neq 0$ ，则称该迭代法是 $p$ 阶收敛的

判定一个收敛法的收敛阶基于其导数

> **定理 4** 对于迭代过程 $x_{k+1} = \varphi (x_k)$ ，若 $\varphi ^{(p)}(x)$ 在 $x^*$ 附近连续且
> $$
> \begin{align*}
> \varphi^{\prime}\left(x^{*}\right)=\varphi^{\prime \prime}\left(x^{*}\right)=\cdots=\varphi^{(p-1)}\left(x^{*}\right)=0, \varphi^{(p)}\left(x^{*}\right) \neq 0
> \end{align*}
> $$
> 则该迭代过程在 $x^*$ 附近 $p$ 阶收敛

## 迭代收敛的加速

### 埃特金加速收敛法

基本思想为设 $x_0$ 是根 $x^*$ 的某个近似值，使用迭代公式校正一次得
$$
\begin{align*}
x_{1}=\varphi\left(x_{0}\right)
\end{align*}
$$
而根据微分中值定理，有
$$
\begin{align*}
x_{1}-x^{*}=\varphi\left(x_{0}\right)-\varphi\left(x^{*}\right)=\varphi^{\prime}(\xi)\left(x_{0}-x^{*}\right)
\end{align*}
$$
其中 $\xi$ 在 $x_0$ 和 $x^*$ 之间，而当 $\varphi '(x)$ 变化不大时，可近似认为
$$
\begin{align*}
x_{1}-x^{*} \approx L\left(x_{0}-x^{*}\right)
\end{align*}
$$
将 $x_1$ 再次校正，得到
$$
\begin{align*}
x_{2}=\varphi\left(x_{1}\right)
\end{align*}
$$
由于
$$
\begin{align*}
x_{2}-x^{*} \approx L\left(x_{1}-x^{*}\right)
\end{align*}
$$
联立消去未知量 $L$ ，可得
$$
\begin{align*}
\frac{x_{1}-x^{*}}{x_{2}-x^{*}} \approx \frac{x_{0}-x^{*}}{x_{1}-x^{*}}
\end{align*}
$$
即
$$
\begin{align*}
x^{*} \approx \frac{x_{0} x_{2}-x_{1}^{2}}{x_{2}-2 x_{1}+x_{0}}=x_{0}-\frac{\left(x_{1}-x_{0}\right)^{2}}{x_{2}-2 x_{1}+x_{0}}
\end{align*}
$$
埃特金加速法即是基于上述思想，用上式右端作为 $x^*$ 的新近似，记为 $\overline{x_1}$

一般是根据 $x_k$ 计算出 $x_{k+1}, x_{k+2}$ ，然后
$$
\begin{align*}
\begin{aligned} \overline{x}_{k+1} &=x_{k}-\frac{\left(x_{k+1}-x_{k}\right)^{2}}{x_{k+2}-2 x_{k+1}+x_{k}} \\ &=x_{k}-\frac{\left(\Delta x_{k}\right)^{2}}{\Delta^{2} x_{k}} \quad(k=0,1, \cdots) \end{aligned}
\end{align*}
$$
上式即为埃特金加速法，可以证明
$$
\begin{align*}
\lim _{k \rightarrow \infty} \frac{\overline{x}_{k+1}-x^{*}}{x_{k}-x^{*}}=0
\end{align*}
$$
即序列 $\{\overline{x_k}\}$ 比 $\{x_k\}$ 收敛更快，事实上，若 $x_{k+1} = \varphi (x_k)$ 为线性收敛，埃特金加速法为平方收敛，若 $x_{k+1} = \varphi (x_k)$ 为 $p$ 阶收敛，$\varphi (x)$ 的 $p$ 阶导数连续，则埃特金法为 $2p-1$ 阶收敛

## 牛顿法

### 基本思想

牛顿法的思想即为将非线性函数线性化。设 $f(x) = 0$ 有近似根 $x_0$ ，且在 $x_0$ 附近 $f(x)$ 可用一阶泰勒多项式近似
$$
\begin{align*}
f(x) \approx f\left(x_{0}\right)+f^{\prime}\left(x_{0}\right)\left(x-x_{0}\right)
\end{align*}
$$
当 $f'(x_0) \neq 0$ ，即可用线性方程近似 $f(x) = 0$
$$
\begin{align*}
f\left(x_{0}\right)+f^{\prime}\left(x_{0}\right)\left(x-x_{0}\right)=0
\end{align*}
$$
解得
$$
\begin{align*}
x=x_{0}-\frac{f\left(x_{0}\right)}{f^{\prime}\left(x_{0}\right)}
\end{align*}
$$
故可得到迭代公式
$$
\begin{align*}
x_{k+1}=x_{k}-\frac{f\left(x_{k}\right)}{f^{\prime}\left(x_{k}\right)} \quad(k=0,1, \cdots)
\end{align*}
$$
上式即是牛顿迭代公式

### 收敛条件

设 $f(x) \in C^2[a, b]$ ，若

* $f(a)f(b) < 0$
* 在整个 $[a, b]$ 上 $f''$ 不变号，并且 $f'(x) \neq 0$
* 选取 $x_0 \in [a, b]$ 使得 $f(x_0)f''(x_0) > 0$

则牛顿法产生的序列 $\{x_k\}$ 收敛到 $f(x)$ 在 $[a, b]$ 的唯一根

牛顿法的局部收敛性为，设 $f(x) \in C^2[a, b]$ ，若 $x^*$ 为 $f(x)$ 在 $[a, b]$ 的根，且 $f'(x^*) \neq 0$ ，则存在 $x^*$ 的邻域 $U$ ，使得任取初始值 $x_0\in U$ ，牛顿法产生的序列 $\{x_k\}$ 收敛到 $x^*$ ，并且满足
$$
\begin{align*}
\lim _{k \leftarrow \infty} \frac{x_{k+1}-x^{*}}{\left(x_{k}-x^{*}\right)^{2}}=\frac{f^{\prime \prime}\left(x^{*}\right)}{2 f^{\prime}\left(x^{*}\right)}
\end{align*}
$$
由此可得当 $x^*$ 为单根时，牛顿法在 $x^*$ 附近是二阶收敛的

### 牛顿法的变体

牛顿法优点是收敛快，缺点是每步迭代时计算量大，而且初始值只有在根附近才能保证收敛。为了克服这两个缺点，通常可用下述方法

#### 简化牛顿法

也称作平行弦法，迭代公式为
$$
\begin{align*}
x_{k+1}=x_{k}-C f\left(x_{k}\right) \quad C \neq 0, k=0,1, \cdots
\end{align*}
$$
即迭代函数 $\varphi(x)=x-C f(x)$

若 $\left|\varphi^{\prime}\left(x_{k}\right)\right|=|1-C f'(x)|<1$ ，取 $0 < Cf'(x) < 2$ ，在 $x^*$ 附近成立，则迭代法局部收敛

取 $C = \dfrac{1}{f'(x_0)}$ 称为简化牛顿法，计算量小但只有线性收敛

#### 牛顿下山法

牛顿法收敛性依赖于初始值 $x_0$ 的选取，为了防止迭代发散，对迭代过程再加一项要求
$$
\left|f\left(x_{k+1}\right)\right|<\left|f\left(x_{k}\right)\right|
$$
即迭代过程具有单调性

将下山法和牛顿法结合，将本次计算的结果
$$
\begin{align*}
\overline{x}_{k+1}=x_{k}-\frac{f\left(x_{k}\right)}{f^{\prime}\left(x_{k}\right)}
\end{align*}
$$
与上一步得到的近似值 $x_k$ 作加权平均
$$
\begin{align*}
x_{k+1}=\lambda \overline{x}_{k+1}+(1-\lambda) x_{k}
\end{align*}
$$
$\lambda(0 < \lambda \leqslant 1)$ 即为下山因子，迭代过程变为
$$
\begin{align*}
x_{k+1}=x_{k}-\lambda \frac{f\left(x_{k}\right)}{f^{\prime}\left(x_{k}\right)}(k=0,1, \cdots)
\end{align*}
$$
在计算时 $\lambda$ 从 1 开始，若不满足则逐次折半，直至满足下山条件

### 重根

当 $x^*$ 是 $f(x)$ 的 $m$ 重根时，可表示为
$$
\begin{align*}
f(x)=\left(x-x^{*}\right)^{m} g(x)
\end{align*}
$$
但是牛顿法解重根时收敛速度将大大减慢，只有线性收敛。有两种提高重根的收敛速度的方法

一是取如下迭代函数
$$
\begin{align*}
\varphi(x)=x-m \frac{f(x)}{f^{\prime}(x)}
\end{align*}
$$
在求 $m$ 重根时有 2 阶收敛。有一种估算重数 $m$ 的方法。令
$$
\begin{align*}
\lambda_{k}=\frac{x_{k}-x_{k-1}}{x_{k-1}-x_{k-2}}
\end{align*}
$$
则
$$
\begin{align*}
\lambda_{k}=\frac{e_{k}-e_{k-1}}{e_{k-1}-e_{k-2}}=\frac{e_{k}}{e_{k-1}} \cdot \frac{1-\frac{e_{k-1}}{e_{k}}}{1-\frac{e_{k-2}}{e_{k-1}}}
\end{align*}
$$
根据
$$
\begin{align*}
\lim _{k \rightarrow \infty} \frac{e_{k+1}}{e_{k}}=1-\frac{1}{m}
\end{align*}
$$
有
$$
\begin{align*}
\lim _{k \rightarrow \infty} \lambda_{k}=1-\frac{1}{m}=\frac{m-1}{m}
\end{align*}
$$
故可得根重数为
$$
\begin{align*}
m \approx \frac{1}{1-\lambda_{k}}
\end{align*}
$$
二是将求重根的问题化为求单根的问题，对于函数
$$
\begin{align*}
f(x)=\left(x-x^{*}\right)^{m} g(x), g\left(x^{*}\right) \neq 0
\end{align*}
$$
可以令
$$
\begin{align*}
\mu(x)=\frac{f(x)}{f^{\prime}(x)}=\frac{\left(x-x^{*}\right) g(x)}{m g(x)+\left(x-x^{*}\right) g^{\prime}(x)}
\end{align*}
$$
化为求 $\mu(x) = 0$ 的单根 $x^*$ 的问题，对其使用牛顿法是 2 阶收敛的

迭代函数为
$$
\begin{align*}
\varphi(x)=x-\frac{\mu(x)}{\mu^{\prime}(x)}=x-\frac{f(x) f^{\prime}(x)}{\left[f^{\prime}(x)\right]^{2}-f(x) f^{\prime \prime}(x)}
\end{align*}
$$
于是得到迭代法为
$$
\begin{align*}
x_{k+1}=x_{k}-\frac{f\left(x_{k}\right) f^{\prime}\left(x_{k}\right)}{\left[f^{\prime}\left(x_{k}\right)\right]^{2}-f\left(x_{k}\right) f^{\prime \prime}\left(x_{k}\right)}(k=0,1, \cdots)
\end{align*}
$$